\chapter{実験} 
本研究では以下の実験を行った．
\begin{itemize}
  \item[実験1] 提案した車両制御則の事故防止に対する有効性と車車間通信の交通流の改善に対する有効性の検証
  \item[実験2] 各車両密度における交通流の改善となる通信条件（通信可能距離$R$，通信間隔$T$）の検証
\end{itemize}
シミュレータ内で500秒間，衝突の回数や交通流量を計測した．
考慮する通信可能距離$R$は$0～50\rm m$で刻み幅$1\rm m$，通信間隔$T$は$0.05～1\rm s$で刻み幅$0.05\rm s$，
車両密度$\rho $は$0.01～0.1\rm 台/m$で刻み幅$0.033\rm 台/m$とする．

\section{実験条件}\seclab{sec:実験条件}
実験条件を以下に示す．
\begin{itemize}
 \item 図\ref{fig:xy}のように，直交する4本の道路に交差点を3か所設置
  \item 道路は周期境界で幅は5$\rm m$
  \item 長さ$l_{\rm car}=4.0\rm m$，$幅w_{\rm car}=2.0\rm m$の車両を各道路に同数設置
  \item 車両の初期配置は走行区間に一様乱数を用いて分布%させ，車両が重複している場合，その分下流に移動
  \item センサは車両の中心に設置%し，観測範囲は半径120$\rm m$以内
  \item 最高速度は$v_{\rm max}=30\rm km/h$，徐行速度は$v_{\rm min}=5\rm km/h$，最大加速度は$a_{\rm max}=5.88\rm m/s^2$
  \item 観測・制御周期およびシミュレーション更新周期はともに0.05$\rm s$
  \item 最適速度関数のパラメータ$A=1.0\rm s^{-1}$，$\beta=0.1\rm m^{-1}$，$c=18.5\rm m$
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=5.4cm]{fig/chapter4/xy.pdf}
   \end{center}   
   \caption{実験時の道路と交差点の配置}
   \label{fig:xy}
\end{figure} 
周期境界により流入条件と流出条件が等しくなることで定常状態に収束するのが早くなるという問題がある．
そこで本実験では図\ref{fig:xy}のように交差点を複数設置し，交通流量を測定するのは
図\ref{fig:xy}における横方向の車両のみとする．


\section{実験結果}\seclab{sec:実験結果}
本実験の結果と考察を以下に示す．
\subsection{実験1の結果・考察}
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[b]{0.45\hsize}
 \begin{center}
    \includegraphics[width=5.4cm]{fig/chapter4/xt.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両の軌道}
   \label{fig:xt}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.55\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.4cm]{fig/chapter4/F-p.pdf}
   \end{center}   
   \caption{各条件と交通流量の関係}
   \label{fig:F-p}
 \end{minipage}   
\end{figure} 
実験1の結果を図\ref{fig:xt}，図\ref{fig:F-p}に示す．
図\ref{fig:xt}は通信可能距離$R=30\rm m$，通信間隔$T=0.1\rm s$時，
車両密度$\rho=0.03\rm 台/m$のときの
横軸と縦軸を走行する車両の時空間プロットである．
縦軸の車両の軌道を緑でプロットし，横軸の車両は青でプロットしている．
赤線は交差点区間の入口と出口の位置である．
縦車両の軌跡同士，横車両の軌跡同士の交差がないことから，同車線での衝突が発生していないことが分かった．
また，交差点入口と軌道の交点は車両が交差点に進入した時刻で，交差点出口と軌道の交点は車両が交差点から退出した時刻
となるので，その間は車両が交差点に滞在していた時刻となる．
この滞在時刻が重複していないことより，直交する車両との衝突も発生していないことが分かった．
さらに他の通信条件の時も同様に衝突が発生していなかったため，
提案する車両制御則が見通しの悪い交差点での衝突回避を実現していることが確認された．

図\ref{fig:F-p}は横軸が車両密度$\rho\rm [台/m]$，縦軸が交通流量$F\rm [台/s]$である．
通信時（通信可能距離$R=50\rm m$，通信間隔$T=0.05\rm s$）かつ交差点手前での徐行の制約を適用した場合，
通信時かつ徐行の制約を適用しなかった場合，非通信時かつ徐行の制約を適用した場合，
それぞれの車両密度と交通流量の関係を表している．
交通流量は車両密度が$0.03\rm 台/m$の場合に最大値をとり，それ以上の交通流の改善は得られなかった．
車両密度が$0.03\rm 台/m$以下では，車両台数が少ないため通信可能距離内の車両が検知できず，
図\ref{fig:flowchart}のMode3である
徐行をしたため交通流量が低下したと考えられる．車両密度が$0.03\rm 台/m$以上では，車間距離が全般的に狭く，
最適速度が低かったため交通流量が低くなったと考えられる．
非通信時の2つの交通流量を比べると，
車車間通信を使用することで，交通流量の最大値が約2倍高まり，交通流が改善されていることが分かった．
また車両密度$\rho=0.06\rm 台/m$以上では2つの交通流量の差が隠微であり，この値以上の車両密度では車車間通信が交通流の改善において有効でないことが分かった．
徐行制約を適用しなかった場合の交通流量は他の2つに比べて低く，
現在の交通ルールを安全が確保出来ている場合は徐行の制約を課さないように変更することで，
車車間通信の使用は交通流の改善に繋がると考えられる．\\
 \ \ \ これらの結果より，提案した車両制御則は衝突回避が可能かつ事故の防止に有効であり，
さらに車車間通信を用いることは交通流の改善に有効であることが分かった．

\subsection{実験2の結果・考察}

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.5\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_01.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.01台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.01}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.49\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_02.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.02台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.02}
 \end{minipage}   
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.5\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_03.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.03台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.03}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.49\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_04.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.04台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.04}
 \end{minipage}   
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.5\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_05.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.05台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.05}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.49\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_06.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.06台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.06}
 \end{minipage}   
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.5\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_07.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.07台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.07}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.49\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_08.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.08台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.08}
 \end{minipage}   
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.5\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_09.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.09台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.09}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.49\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter4/3D_10.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両密度0.1台/mの場合}
   \label{fig:3D_0.1}
 \end{minipage}   
\end{figure} 
実験2の結果を図4.4\;--\;4.13に示す．
%図\ref{fig:3D_0.01,fig:3D_0.02,fig:3D_0.03,fig:3D_0.04,fig:3D_0.05,
%fig:3D_0.06,fig:3D_0.07,fig:3D_0.08,fig:3D_0.09,fig:3D_0.1}に示す．
横軸は車車間通信の通信可能距離$R\rm [m]$，奥行軸は通信の隔間$T\rm [s]$，
縦軸は交通流量$F\rm [台/s]$であり，
各車両密度時における通信条件と交通流量の関係を表している．
図\ref{fig:F-p}の結果と同様に，$\rho=0.06\rm 台/m$以上の車両密度（図4.9\;--\;4.13）では
各通信条件毎の交通流量の差が隠微であり，
車車間通信の使用が交通流の改善に有効でないことが，この実験結果からも分かった．
また図4.4\;--\;4.8より通信間隔が狭いほど交通流量は上昇することが分かった．
本実験では通信間隔の上限をセンサーの制御周期
に合わせ$0.05\rm s$としていたが，通信間隔が$0\rm s$に近いほど交通流はさらに改善されると考えられる．
さらに通信可能距離も同様に広いほど交通流量が上昇すると予想したが，
交通流量がある通信可能距離
（$\rho=0.03\rm 台/s$時は$R=30\rm m$，$\rho=0.04\rm 台/s$時は$R=20\rm m$，$\rho=0.01\rm 台/s$時は$R=15\rm m$）以上では交通流量の増加率が低かった．
通信可能距離を拡大するほど送信出力が必要となりエネルギーコストがかかる．
よって，この通信可能距離までの通信条件は
エネルギーコストの観点から交通流の改善に役立つと考えられる．
